I dette afsnit er det vist, at med passende koincidensbetingelser er det muligt at ekstrahere et
samlet energispektrum, som stemmer overens med hypotesen om sekventielt henfald.

Desuden er det sandsynliggjort, at tværsnittet for henfald til den første exciterede tilstand i \Be
fra \SI{17.8}{\MeV} tilstanden i \Carb er væsentligt større end tværsnittet for henfald til
grundtilstanden.

For tilstanden ved \SI{18.2}{\MeV} i \Carb er der observeret henfald til grundtilstanden af
\Be. Dette stemmer ikke overens med en $1^{+}$ isospin 0 tilstand, som det er tabuleret i
\cite{States}. De opnåede resultater indikerer istedet, at det er en $0^{+}$ eller $2^{+}$ tilstand.

Tilsvarende analyse af tilstanden ved \SI{18.5}{\MeV} tyder på en $0^{+}$ eller $2^{+}$ tilstand,
hvilket er i strid med \cite{States}, der angiver en $3^{-}$ isospin 1
tilstand. Trippelkoincidensspektret for tilstanden indikerer, at tværsnittet for henfald til
grundtilstanden af beryllium er større end det tilsvarende for henfald til den exciterede
tilstand. På trods af uoverstemmelser med \cite{States} virker resultaterne sandsynlige, da de
modsat de opgivne værdier i \cite{States} for tværsnit og henfaldsbredder, fremstår
selvkonsistente. På trods af dette er der uregelmæssigheder i Dalitzplottet, så det er nødvendigt
med yderligere analyse før dette kan afgøres.
%
% På trods af at dette er i strid med tabellen, virker dette pålideligt, da de opgivne værdier for
% tværsnit og henfaldsbredder i tabellen ikke er konsistente.

Endvidere er det vist, at forskellen på spektrene for dobbelt- og trippelkoincidenser skyldes, at
koincidensbetingelserne udvælger forskellige typer henfald og at denne selektering afhænger af den
specifikke opstilling.
